\section{Motivation}

In vielen Archiven sind kulturelle und geschichtliche Informationen
in Form von Dokumenten, Bilder etc. erhalten.
Die Archive sind wichtige Informationsquellen für die geisteswissenschaftliche
Forschung.
Diese Materialien werden in verschiedenen Projekten digitalisiert, womit
der Zugang zu den Informationen und damit auch die Forschung erleichtert 
werden soll.

Eines der Projekte digitalisierte verschiedene Schülerzeugnisse der
Hochschule für Musik und Theater „Felix Mendelssohn Bartholdy“ Leipzig und
legte verschiedene Daten über die Schüler in einer Metadatendatei ab.
Allerdings wurden die Lehrer und die Bewertungen nicht in separate Dateien
gespeichert, sondern sind nur auf den eingescannten Bildern vorhanden.
Dadurch können die Beziehungen zwischen den Lehrern und den
Schülern nicht maschinell ausgewertet werden.
Auch Methoden der Digital Humanity können nicht auf
diese Daten angewandt werden, wodurch
Muster in den Daten nur per Hand ausgewertet werden können.


\section{Ziel}
Das Ergebnis dieser Arbeit ist ein Tool, welches das Extrahieren von
Unterschriften verschiedener Lehrer der Hochschule für Musik und Theater
„Felix Mendelssohn Bartholdy“ Leipzig  unterstützt.
Als Erstes werden mit Bildverarbeitungsmethoden die Textregionen aus
den Zeugnissen extrahiert.
Diese Regionen werden anschließend einem  neuronalem Netz übergeben, 
welches der Region einer bestimmten Unterschrift eines Lehrers zuordnet.
Dieses Netz wurde dabei speziell auf verschiedene Unterschriften trainiert.
Damit die Fehlerrate gering ist, wird für das Training von neuronalen Netzen auf 
Handschriften mehre tausend Bilder pro Klasse benutzt.
So beispielsweise werden für die Zahlen 0 bis 9 insgesamt 9.840
Trainingsdaten \cite{digit_recognition} verwendet, während bei der Bildklassifizierung 
für 1.000 Klassen 1.2 Millionen Bilder
benutzt werden \cite{classification}.
Diese Anzahl von Trainingsdaten kann bei dieser Arbeit nicht erreicht werden.
Es existieren für das Training des neuronalen Netzes keine aufbereite Daten.
Daher wurden am Anfang die Unterschriften aus den Zeugnissen extrahiert
und in den Klassen eingeordnet.
Diese Einordnung wurde manuell verifiziert um anschließend ein neuronales Netz 
auf die Unterschriften zu trainieren.
Dadurch existieren bei einigen Unterschriften nur 3 bis 4 unterschiedliche
Bilder, wodurch die Wahrscheinlichkeit für Overfitting steigt.
Daher müssen verschiedene Techniken für das Vermeiden von Overfitting
verwendet werden.
Das trainierte Netz klassifiziert die restlichen Daten und hält die
Ergebnisse in einem RDF-Cube fest.

\section{Aufbau der Arbeit}
Diese Arbeit ist insgesamt in fünf Kapitel aufgeteilt.
Das zweite Kapitel stellt die Verfahren für neuronale Netze, 
RDF und Bildverarbeitung vor und soll dazu dienen, 
dass die Anwendung nachvollziehbar ist.
Im dritten Kapitel werden die benötigten Bibliotheken erklärt und 
begründet, warum diese Bibliotheken in der vorliegenden Arbeit verwendet werden.
Im vierten Kapitel wird das entwickelte Tool vorgestellt 
und das trainierte Netz analysiert.
Dabei wird die Ausgabe des neuronalen Netzes mit verschieden Methoden
untersucht und die Resultate bewertet.
Im fünften und letzten Kapitel wird ein Fazit gezogen 
und ein Ausblick auf zukünftige Arbeiten gegeben.

